\section{Pavages du plan}
\subsection{Tuiles}

% def:tuile
\begin{definition}
	Une \emph{tuile} de $\R^2$ est un sous-ensemble $\mathbf{T} \subset \R^2$ qui est
compact (fermé, borné) et d'intérieur $\interior{\mathbf{T}}$ non vide.
\end{definition}

% def:simplexe
\begin{definition}
	Un \emph{simplexe} $\varsigma$ de $\R^2$ est le triangle plein
	determiné par trois points
	distincts non-alignés $\vec{v}_0, \vec{v}_1, \vec{v}_2 \in \R^2$. C'est l'ensemble
	\begin{equation*}
		\varsigma = \overline{\vec{v}_0\vec{v}_1\vec{v}_2} := \{\alpha_0\vec{v}_0
			+ \alpha_1\vec{v}_1 + \alpha_2\vec{v}_2\  |\  \alpha_0, \alpha_1,
			\alpha_2 \in \R^*_+, \alpha_0 + \alpha_1 + \alpha_2 = 1\}
	\end{equation*}
	Les faces de $\varsigma$ (ou encore arêtes) sont les segments $[\vec{v}_i,
	\vec{v}_j], i \neq j$. Les sommets du simplexe sont les points $\vec{v}_0,
	\vec{v}_1, \vec{v}_2$.
\end{definition}

% def:polygone-plein
\begin{definition}
	Un \emph{polygone plein} $\mathbf{P}$ est une reunion finie, non-vide de simplexes
	$\varsigma_1,
	\dots, \varsigma_n \subset \R^2$ tous distincts
	\begin{equation*}
		\mathbf{P} := \bigcup_{i=1}^n\varsigma_i
	\end{equation*}
	Dont l'interieur $\interior{\mathbf{P}}$ est connexe par arcs. Les faces (ou arêtes)
	de $\mathbf{P}$ sont les segments contenus dans $\boundary{\mathbf{P}}$ qui sont
	maximaux pour cette propriete. Les sommets de $\mathbf{P}$ sont les
	intersections de deux faces distinctes.
\end{definition}

% subsection:pavages
\subsection{Pavages}

% def:pavage
\begin{definition}
	Un \emph{pavage du plan} a une tuile, $\mathcal{P}(\mathbf{T}, \Phi)$ est un
	ensemble de tuiles de $\R^2$ obtenu à partir d'une tuile $\mathbf{T}$
	et d'un sous-ensemble $\Phi \subset \Isom(\R^2)$ tel que
	\begin{equation*}
		\R^2 = \bigcup_{\varphi \in \Phi} \varphi(\mathbf{T})
	\end{equation*}
	et tel que deux tuiles distinctes ne peuvent s'intersecter que suivant leur
	bord, donc p.t. $\varphi, \varphi' \in \Phi$ 
	t.q. $\varphi(\mathbf{T}) \neq \varphi'(\mathbf{T})$
	\begin{equation*}
		\varphi(\mathbf{T})^\circ \cap \varphi(\mathbf{T})^\circ = \emptyset,
	\end{equation*}
	ou de maniere equivalente,
	\begin{equation*}
		\varphi(\mathbf{T}) \cap \varphi'(\mathbf{T}) \subset
		\boundary{\varphi(\mathbf{T})} \cap \boundary{\varphi'(\mathbf{T})}.
	\end{equation*}	
\end{definition}

% prop:tuile-isom
\begin{proposition}
	Soit $\mathbf{T}$ une tuile et $\varphi \in \Isom(\R^2)$ une isometrie alors
	$\varphi(\mathbf{T})$ est une tuile et si $\mathbf{T}$ est polygonale,
	$\varphi(\mathbf{T})$ l'est aussi.
\end{proposition}

% prop:pavage-isom
\begin{proposition}
	Soit $\mathcal{P}(\mathbf{T}, \Phi)$ un pavage et $\psi \in \Isom(\R^2)$ une
	isometrie, alors 
	\begin{equation*}
		\psi(\mathcal{P}(\mathbf{T}, \Phi)) = \mathcal{P}(\mathbf{T}, \psi \circ \Phi)
		= \mathcal{P}(\psi(\mathbf{T}), \Ad(\psi)(\Phi))
	\end{equation*}
	est aussi un pavage.
\end{proposition}

% def:groupe-isom-pavage
\begin{definition}
	Soit $\mathcal{P} = \mathcal{P}(\mathbf{T}, \Phi)$ un pavage, le \emph{groupe
	des isometries} de $\mathcal{P}$ est l'ensemble
	\begin{equation*}
		\Isom(\R^2)_\mathcal{P} := 
		\{\psi \in \Isom(\R^2)\ |\ \psi(\mathcal{P}) = \mathcal{P}\}
	\end{equation*}
\end{definition}

% def:pavage-de-reseaux
\subsection{Pavages de Reseaux}

% def:reseau
\begin{definition}
	Un reseau $\Gamma$ est un sous-groupe additif de $(\R^2, +)$
	engendré par deux vecteurs, $\vec{u}, \vec{v} \in \R^2$ linéairement
	indépendants:
	\begin{equation*}
		\Gamma = \Z\vec{v} + \Z\vec{u}
	\end{equation*}
\end{definition}

% def:parallelogramme-fondamental
\begin{definition}
	Soit $\Gamma = \Z\vec{u} + \Z\vec{v}$ un reseau. Le parallélogramme
	fondamental porté par $\{\vec{u}, \vec{v}\}$ est l'ensemble
	\begin{equation*}
		\mathbf{P}_{\vec{u},\vec{v}} :=
		\{\alpha\vec{u} + \beta\vec{v}\ |\ \alpha, \beta \in [0, 1]\}
	\end{equation*}
	Soit $T(\Gamma) = \{t_\gamma\ |\ \gamma \in \Gamma\}$ le groupe des
	translations par les vecteurs de $\Gamma$, alors pour tout point
	$\vec{x}_0 \in \R^2$,
	$\mathcal{P}(\vec{x}_0 + \mathbf{P}_{\vec{u},\vec{v}}, T(\Gamma))$
	est un pavage du plan.
\end{definition}

\begin{remark}
	$\mathcal{P}(\vec{x}_0 + \mathbf{P}_{\vec{u},\vec{v}}, T(\Gamma))$
	c'est un pavage dont la donnée du sous-ensemble de $\Isom(\R^2)$ est un sous
	groupe de $\Isom(\R^2)$.
\end{remark}

% subsection:groupes-cristallographiques
\subsection{Les groupes cristallographiques du plan}

% def:pavage-regulier
\begin{definition}
	Un pavage $\mathcal{P}$ est dit \emph{regulier} si son groupe d'isometries
	$\Isom(\R^2)_\mathcal{P}$ contient au moins deux translations $t_\vec{u}$ et
	$t_\vec{v}$ où $\vec{u}, \vec{v} \in \R^2$ sont linéairement indépendants. En
	d'autres termes, posons $\Gamma = \Z\vec{u} + \Z\vec{v}$, alors
	$T(\Gamma)\subset \Isom(\R^2)_\mathcal{P}$.
\end{definition}

% def:groupe-cristallographique
\begin{definition}
	Le groupe des isometries d'un pavage regulier $\mathcal{P}$,
	$G_\mathcal{P} \subset \Isom(\R^2)$ est dit \emph{cristallographique}.
\end{definition}

\begin{notation}
	Soit $G = G_\mathcal{P}$ un groupe cristallographique, on note
	\begin{equation*}
		G^+=G\cap\Isom(\R^2)^+
	\end{equation*}
	le sous groupe des rotations affines,
	\begin{equation*}
		T_G = G^+ \cap T(\R^2)
	\end{equation*}
	le sous-groupe des translations et
	\begin{equation*}
		\Gamma_G = \{\vec{v} \in \R^2\ |\ t_\vec{v} \in T_G\} \subset \R^2
	\end{equation*}
	le sous-groupe additif des vecteurs correspondant à $T_G$.
	On pourra traiter $\Gamma_G$ comme un sous-groupe du groupe $(\C, +)$.

\end{notation}

% prop:sous-groupes-distingues
\begin{proposition}
	Les sous groupes $T_G$ et $G^+$ sont distingués dans $G$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	$T_G = \ker(\lin_{|G})$, où $\lin_{|G}$ est l'application
	\begin{align*}
		\lin: \Isom(\R^2) &\to \Isom(\R^2)_0\\
		\varphi &\mapsto \varphi_0
	\end{align*}
	restreinte à $G$ et donc on a bien $T_G \triangleleft G$.  
	
	De même, $G^+ = \ker((\det \circ \lin)_{|G})$, où $(\det \circ \lin)_{|G}$
	est l'application
	\begin{align*}
		\det \circ \lin: \Isom(\R^2) &\to \R\\
		\phi &\mapsto \det(M_{\phi_0})
	\end{align*}
	restreinte à $G$ et donc on a bien $G^+ \triangleleft G$.
\end{proof}

\subsubsection{Le sous-groupe des translations}

% lem:tuiles-boule
\begin{lemma}
	\label{lem:tuiles-boule}
	Pour toute boule ouverte B = $B(\vec{x}, r)$, le nombre de tuiles
	du pavage $\mathcal{P} = \mathcal{P}(\mathbf{T}, \Psi)$ qui intersectent B est fini.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Soit $\vec{x}_0 \in \R^2$ et $r_0 > 0$ tel que
	$B(\vec{x}_0, r_0) \subset \mathbf{T}$, et
	soit $R_0 > 0$ tel que $B(\vec{0}, R_0) \supset \mathbf{T}$.
	Soit $\mathbf{T}' \in \mathcal{P}$ une tuile du pavage qui intersecte $B$,
	alors $\mathbf{T}' \subset B(\vec{x}, r + 2R_0)$.
	Notons $N$ le nombre de tuiles de $\mathcal{P}$ qui intersectent $B$.
	Alors puisque les tuiles sont d'aire non-nul, on a que
	l'aire de la reunion de toutes les tuiles qui intersectent $B$
	est plus grande ou égale à
	\begin{equation*}
		Aire(B(\vec{x_0}, r_0)) \times N = \pi r_0^2 \times N.
	\end{equation*}
	Cette aire est majorée par l'aire du disque $D(\vec{x}, r + 2R_0)$,
	on a donc
	\begin{equation*}
		\pi r_0^2 \times N \leq \pi(r + 2R_0)^2
	\end{equation*}
	et ainsi $N < +\infty$
\end{proof}

% lem:translations-boule
\begin{lemma}
	\label{lem:translations-boule}
	Soit $\mathcal{P} = \mathcal{P}(\mathbf{T}, \Psi)$ un pavage régulier.
	Pour toute boule ouverte $B = B(\vec{x}, r)$, l'ensemble
	$\Gamma_G \cap B$ est fini.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Considérons la réunion
	\begin{equation*}
		\bigcup_{\vec{v} \in \Gamma_G \cap B} (\vec{v} + \mathbf{T}).
	\end{equation*}
	Comme $\mathbf{T}$ est une tuile, pour tout $\vec{v} \in \Gamma_G \cap B$,
	$\vec{v} + \mathbf{T}$ est aussi une tuile.
	Mais comme dans le Lemme \ref{lem:tuiles-boule}, cette réunion est
	contenue dans la boule ${B(\vec{x}, r + 2R_0)}$, et donc le nombre de
	ces tuiles est fini et donc $\Gamma_G$ est fini.
\end{proof}

% lem:reseau-domaine-fondamental
\begin{lemma}
	\label{lem:reseau-domaine-fondamental}
	Soit $\Gamma = \Z\vec{u} + \Z\vec{v}$ un réseau, alors l'ensemble
	\begin{equation*}
		\mathcal{D}_\Gamma :=
		\{\alpha\vec{u} + \beta\vec{v}\ |\ \alpha, \beta \in [-1/2, 1/2[\}
	\end{equation*}
	est un domaine fondamental pour l'action de $\Gamma$ sur $\R^2$ par
	translation.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit $\vec{x} \in \R^2$, alors $\vec{x}$ se décompose en une combinaison
	linéaire des vecteurs $\vec{u}$, et $\vec{v}$ (car ils forment une base).
	Donc il existe $\lambda_1, \lambda_2 \in \R$ tels que
	\begin{equation*}
		\vec{x} = \lambda_1 \vec{u} + \lambda_2 \vec{v}.
	\end{equation*}
	On pose $n_i = \lfloor \lambda_i + 1/2 \rfloor$ pour $i \in \{1, 2\}$, alors 
	\begin{equation*}
		\lambda_i - n_i = \lambda_i - \lfloor \lambda_i + 1/2 \rfloor
	\end{equation*}
	Mais puisque $x - 1 < \lfloor x \rfloor \leq x$ pour tout $x \in \R$, on
	obtient
	\begin{equation*}
		-1/2 \leq \lambda_i - n_i < 1/2	
	\end{equation*}
	Ainsi $\vec{x}_0 = (\lambda_1 - n_1)\vec{u} + (\lambda_2 - n_2)\vec{v}$
	$\in \mathcal{D}_g$ et $\vec{x} \in \Gamma + \vec{x}_0$.

	Soit $\vec{x}_0' \in \mathcal{D}_G$ tel que $\vec{x} \in \Gamma + \vec{x}_0'$,
	et soient $m_1, m_2 \in \Z$ tels que
	\begin{equation*}
		\vec{x} = \vec{x}_0' + m_1\vec{u} + m_2\vec{v}
	\end{equation*}
	Alors on a
	\begin{equation*}
		\vec{x}_0' + m_1\vec{u} + m_2\vec{v} = \vec{x}_0 + n_1\vec{u} + n_2\vec{v}
	\end{equation*}
	Soient $\alpha, \alpha', \beta, \beta' \in [-1/2, 1/2[$ tels que
	$\vec{x_0} = \alpha\vec{u} + \beta\vec{v}$ et
	$\vec{x}_0' = \alpha'\vec{u} + \beta'\vec{v}$, alors on obtient
	\begin{equation*}
		(\alpha' - \alpha + m_1 - n_1)\vec{u} + (\beta'-\beta + m_2 - n1)\vec{v} = 0
	\end{equation*}
	Puisque $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont libres, les coefficients doivent être
	égaux à 0. mais puisque $\alpha' - \alpha \in ]-1, 1[$ et $m_1 - n_1 \in \Z$,
	ceci implique que $\alpha' - \alpha = 0$. De même $\beta' - \beta = 0$.
	Donc $\vec{x}_0' = \vec{x}_0$, et ainsi pour tout $\vec{x} \in \R^2$,
	il existe un unique $\vec{x}_0 \in \mathcal{D}_\Gamma$ t.q.
	$\vec{x} \in \Gamma + \vec{x_0}$.
\end{proof}

% thm:translations-reseau
\begin{theorem}
	Soit $\mathcal{P} = \mathcal{P}(\mathbf{P}, \Psi)$ un pavage régulier, et
	$G$ son groupe d'isometries, alors $\Gamma_G$ est un reseau.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Comme le pavage est régulier, il existe $\vec{a}, \vec{b} \in \Gamma_G$ qui
	sont linéairement indépendants. Soit une boule ouverte $B = B(\vec{0}, r)$
	contenant $\vec{a}, \vec{b}$ alors par le Lemme \ref{lem:translations-boule},
	$B \cap \Gamma_G$ est fini.
	Il existe donc $\vec{u} \in \Gamma_G$ non-nul et de longueur minimale parmi
	les elements de $\Gamma_G$ et un element
	$\vec{v} \in \Gamma_G \setminus \R\vec{u}$ de longueur minimal parmi
	les elements de $\Gamma_G \setminus \R\vec{u}$.

	On pose $\Gamma = \Z\vec{u} + \Z\vec{v}$, alors clairment
	$\Gamma \subset \Gamma_G$. On va montrer que $\Gamma = \Gamma_G$.
	Posons
	\begin{equation*}
		\mathcal{D}_\Gamma = \{\alpha\vec{u} + \beta\vec{v}\ |\ 
		\alpha, \beta \in [-1/2, 1/2[\}.
	\end{equation*}
	Par le Lemme \ref{lem:reseau-domaine-fondamental}, c'est un domaine fondamental
	de $\Gamma$.

	Raisonnons par l'absurde et supposons qu'il existe $\vec{x} \in \Gamma_G$
	tel que $\vec{x} \notin \Gamma$. Puisque $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont
	linéairement indépendants, ils forment une base de $\R^2$ et donc, il existe 
	$\lambda_1, \lambda_2 \in \R$ tels que
	$\vec{x} = \lambda_1 \vec{u} + \lambda_2 \vec{v}$. Ainsi il existe
	${n_1, n_2 \in \Z}, {\mu_1, \mu_2 \in [-1/2, 1/2[}$ tels que
	\begin{equation*}
		\vec{x} = (\mu_1 + n_1)\vec{u} + (\mu_2 + n_2)\vec{v}
	\end{equation*}
	Puisque $\Gamma_G$ est un groupe additif,
	$\vec{y} = \mu_1\vec{u} + \mu_2\vec{v} \in \Gamma_G$, mais on a que
	\begin{equation*}
		\|\vec{y}\| \leq |\mu_1|\|\vec{u}\| + |\mu_2|\|\vec{v}\|
		\leq \frac{1}{2}\|\vec{u}\| + \frac{1}{2}\|\vec{v}\| \leq \|\vec{v}\|
	\end{equation*}
	On a alors 2 cas:
	\begin{enumerate}
		\item	$\|\vec{y}\| < \|\vec{v}\|$, mais par définition de $\vec{v}$, ceci
			implique que $\vec{y} \in \R\vec{u}$, et donc $\mu_2 = 0$, mais donc
			$\|\vec{y}\| \leq \frac{1}{2}\|\vec{u}\| < \|\vec{u}\|$, mais puisque
			$\vec{y} \notin \Gamma, \vec{y} \neq \vec{0}$, ce qui
			est en contradiction avec la minimalité de $\vec{u}$.
		\item $\|\vec{y}\| = \|\vec{v}\|$, mais puisque $\vec{u}$ et $\vec{v}$
			ne sont pas colinéaires, ceci implique que soit $|\mu_1|\|\vec{u}\| = 0$,
			soit $|\mu_2|\|\vec{v}\| = 0$. Si $|\mu_1|\|\vec{u}\| = 0$,
			alors $\vec{y} \notin \R\vec{u}$, car $\vec{y} \neq 0$, et donc
			$\|\vec{y}\| = \frac{1}{2}\|\vec{v}\|$ ce qui contredit la minimalité
			de $\vec{v}$. Sinon $|\mu_2|\|\vec{v}\| = 0$ et donc
			$\|\vec{y}\| = \frac{1}{2}\|\vec{u}\|$ ce qui contredit la minimalité
			de $\vec{u}$.
	\end{enumerate}
	Ainsi $\Gamma_G \subset \Gamma$ et donc $\Gamma_G = \Gamma$.
\end{proof}


% sssection:groupe-rotations-lineaires
\subsubsection{Le groupe des rotations linéaires}

\begin{notation}
	Soit $G$ le groupe d'isometrie d'un pavage regulier $\mathcal{P}$. On notera
	$G_0 = \lin(G)$ et $G_0^+ = \lin(G^+)$ les images de $G$ et $G^+$
	respectivement par le morphisme de groupes
	$\lin: \Isom(\R^2) \to \Isom(\R^2)_0$.
	Dans cette partie on identifiera $G_0^+$ avec un sous-groupe de $\C^1$
\end{notation}

\begin{theorem}
	Soit $\mathcal{P}$ un pavage et $G$ son groupe d'isometries,
	alors 
	\begin{equation*}
		G_0^+ \in \{\mu_1, \mu_2, \mu_3, \mu_4, \mu_6\}
	\end{equation*}
	où $\mu_n = \{z \in \C^1\ |\ z^n = 1\}$ est l'ensemble des racines n-ièmes de
	l'unité. De plus, il existe $\gamma_0 \in \C^*$ tel que
\end{theorem}

% thm:fedorov
\begin{theorem}[Theorème de Fedorov]
	Il existe 17 classes d'isomorphismes possiles pour un groupe
	cristallographique.
\end{theorem}


