\section{Espace Euclidien et ses Isometries}

\subsection{Espaces Affines}

\begin{definition}
	Soit $G$ un groupe et $X$ un $G$-ensemble. $X$ est un espace principal
	homogène sous l'action de $G$ si
	\begin{enumerate}
		\item $G$ agit transitivement sur $X$
		\item Pour tout $x \in X$, le stabilisateur $G_x$ est trivial
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proposition}
	\label{prop:sous-espace-orbite}
	Soit $X$ un espace principal homogène, alors pour tout $\vec{x} \in X$,
	l'application
	\begin{equation*}
		\varphi : g \in G \mapsto g\cdot\vec{x} \in X
	\end{equation*}
	est une bijection.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Par le Theorème orbite-stabilisateur on a un isomorphisme de $G$-ensembles
	\begin{equation*}
		G/G_\vec{x} \cong G\cdot\vec{x}
	\end{equation*}
	défini par
	\begin{align*}
		\varphi : G/G_\vec{x} &\xrightarrow{\sim}  G\cdot\vec{x}\\
		gG_\vec{x} &\mapsto g \cdot \vec{x}
	\end{align*}
	et $G\cdot\vec{x} = X$ car l'action est transitive et $G_\vec{x} = \{e_G\}$
	et donc $G/G_\vec{x} = G$. Ainsi $G \cong X$.
\end{proof}

\begin{proposition}
	Soit $X$ un espace principal homogène sous l'action de $G$. Soit $\phi$ le
	morphisme associé à cette action. Alors $\phi$ est injectif.
	De plus $\im(\phi) \cong G$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Puisque pour tout $\vec{x} \in X$, $G_\vec{x} = \{e_G\}$, $\ker(\phi) =
	\{e_G\}$.
\end{proof}

\begin{definition}
	Soit $V$ un $K$-espace vectoriel de dimension finie sur un corps $K$. Un
	espace affine $X$ sous $V$ est un $V$-ensemble (quand on voit $V$ comme le
	groupe additif $(V, +)$) qui est principal homogène. On dit que $V$ est la
	direction de $X$. 
\end{definition}

\begin{notation}
	Le groupe des translations de $X$ sous l'action de $V$ sera noté
	\begin{equation*}
		T(V) = t_V = \{\phi(\vec{v})\ |\ v \in V\} \subset \Bij(X)
	\end{equation*}
	où $\phi$ est le morphisme associé à l'action.
\end{notation}

\begin{notation}
	On notera l'action de $V$ sur $X$ vvec un $+$. Vu que $(V, +)$ est
	commutatif, pour $\vec{v} \in V, \vec{x} \in X$, on a que
	$\vec{v} + \vec{x} = \vec{x} + \vec{v}$ (c'est une action à droite ou à
	gauche de manière équivalente).
\end{notation}

\begin{definition}
	Soit $X$ un espace affine de direction $V$. On défini la dimension de $X$
	comme étant la dimension de $V$:
	\begin{equation*}
		\dim(X) = \dim(V)
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}
	Soit $X$ un espace affine de direction $V$. Un sous-espace affine de $Y
	\subset X$ est un sous-ensemble de $X$ qui est un espace affine de direction
	$W$, où $W$ est un sous-espace vectoriel de $V$.
\end{definition}

\begin{remark}
	Par la Proposition \ref{prop:sous-espace-orbite}, un sous-espace affine est
	de la forme
	\begin{equation*}
		Y = \vec{y_0} + W = \{\vec{y_0} + \vec{w}, \vec{w} \in W\}.
	\end{equation*}
	pour un certain $\vec{y_0} \in Y$. On dit que $Y$ est un sous-espace affine
	de direction $W$ passant par $\vec{y_0}$. On a $\dim(Y) = \dim(W)$. Un
	sous-espace affine de dimension $\dim(Y) = \dim(X) - 1$ est appelé un
	hyperplan affine.
\end{remark}

\subsubsection{Relations de Chasles}

Soit $X$ un espace affine de direction $V$. Soient $P, Q \in X$, alors il existe
un unique vecteur $\vec{v}$ qui envoie $P$ sur $Q$.
\begin{equation*}
	P + \vec{v} = Q
\end{equation*}

\begin{notation}
	On note $\vec{v} = \vvec{PQ} = Q - P$
	On a alors $P + \vvec{PQ} = P + Q - P = Q$
\end{notation}

\begin{proposition}
	Pour tout $P, Q, R \in X$ on a
	\begin{equation*}
		\vvec{PR} = \vvec{PQ} + \vvec{QR}
	\end{equation*}
	En particulier
	\begin{equation*}
		\vvec{PQ} = -\vvec{QP}
	\end{equation*}
\end{proposition}

\begin{proof}
	$\vvec{PR}$ est l'unique vecteur qui envoie $P$ sur $R$. On va montrer que
	$\vvec{PQ} + \vvec{PR}$ envoie $P$ sur $R$. Par transitivité de l'action,
	\begin{equation*}
		P + (\vvec{PQ} + \vvec{QR}) = (P + \vvec{PQ}) + \vvec{QR} = Q + \vvec{QR}
		= R
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{remark}
	Dans un espace affine on ne peut pas additionner des points, mais on peut les
	soustraire.
	\begin{align*}
		X\times X &\to V\\
		(P, Q) &\mapsto Q-P
	\end{align*}
\end{remark}

\begin{proposition}
	Soit $n \geq 1, P_1, \dots, P_n \in X$ des points et
	$\mu_1, \dots, \mu_n \in \K$ des scalaires tels que
	\begin{equation*}
		\sum_{i=1}^{n}\mu_{i} = 0_{\K}
	\end{equation*}
	Alors étant donné $P_0 \in X$, le vecteur
	\begin{equation*}
		\sum_{i = 1}^{n}\mu_i\left(P_i - P_0\right) =
		\sum_{i=1}^n \mu_i \vvec{P_0 P_i} \in V
	\end{equation*}
	ne dépend pas du choix de $P_0$. On notera ce vecteur
	\begin{equation*}
		\sum_{i=1}^n \mu_i P_i
	\end{equation*}
\end{proposition}

\begin{remark}
	Ceci généralise la notation $Q - P$.
\end{remark}

\begin{proof}
	Soit $P'_0 \in X$, alors on veut montrer que
	\begin{equation*}
		\sum_{i=1}^n \mu_i \vvec{P_0 P_i} = \sum_{i=1}^n \mu_i \vvec{P'_0 P_i}
	\end{equation*}
	On calcule la différence
	\begin{equation*}
		\sum_{i=1}^n \left(\mu_i \vvec{P_0 P_i} - \mu_i \vvec{P'_0 P_i}\right) =
		\sum_{i=1}^n \mu_i\left(\vvec{P_0 P_i} - \vvec{P'_0 P_i}\right) = 
		\sum_{i=1}^n \mu_i \vvec{P_0 P'_0} = \vec{0}
	\end{equation*}
\end{proof}

\subsubsection{Barycentres}

\begin{proposition}
	Soit $X$ un espace affine, $n \geq 1, (P_1, \dots, P_n) \in X^n$ un
	$n$-uple de points et $(\lambda_1, \dots, \lambda_n) \in \K^n$ un
	$k$-uple de scalaires verifiant
	\begin{equation*}
		\sum_{i=1}^n \lambda_i = 1_{\K}
	\end{equation*}
	Soit $P_0 \in X$ un point de $X$, alors le vecteur
	$\sum_{i=1}^{n} \lambda_i P_i - P_0 = (-1_K)P_0 + \sum_{i=1}^{n} \lambda_i P_i$
	est bien défini et le point translaté
	\begin{equation*}
		P_0 + \left(\sum_{i=1}^{n}\lambda_i P_i - P_0 \right) \in X
	\end{equation*}
	ne dépend pas du choix de $P_0$. On l'appele le barycentre (algébrique) des
	points $(P_1, \dots, P_n)$ par rapport aux poids $(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$ 
	et on le note
	\begin{equation*}
		\Bary(P_1, \dots, P_n; \lambda_1, \dots \lambda_n)	
	\end{equation*}
	Si tous les poids sont égaux ($\lambda_1 = \dots = \lambda_n$ de sorte que
	$\sum_{i} \lambda_i = n \cdot \lambda_1 = 1_\K$), on note ce barycentre
	\begin{equation*}
		\Bary(P_1, \dots, P_n)
	\end{equation*}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit $P'_0 \in X$ un autre point, on veut montrer que le vecteur qui envoie
	le barycentre construit à partir de $P_0$ sur le barycentre construit à
	partir de $P'_0$ est le vecteur nul.
	\begin{equation*}
		P_0 + \left(\sum_{i=1}^n \lambda_i P_i - P_0\right) -
		\left(P'_0 + \left(\sum_{i=1}^n \lambda_i P_i - P'_0\right)\right)
	\end{equation*}
	et ceci vaut
	\begin{equation*}
		P_0 - P'_0 + \sum_{i=1}^n \lambda_i \left(P_i - P_i\right) + P'_0 - P_0
		= \vvec{P'_0 P_0} + \vec{0} + \vvec{P_0 P'_0} = \vec{0}
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{remark}
	Ainsi on peut former des combinaison linéaires des points dans un espace
	affine si les coefficients de la combinaison linéaire on $1_\K$ pour somme.
	Par exemple si $\Char(\K) \neq 2$, pour $P_1, P_2 \in X$,
	$\frac{1}{2}P_1 + \frac{1}{2}P_2 \in X$.
\end{remark}

\begin{definition}
	Soit $X$ un espace affine de dimension $d$ et de direction $V$; un
	$(d+1)$-uplet de points $P_0, \dots, P_d \in X$ est en position générale si
	les vecteurs $\vvec{P_0 P_1}, \dots, \vvec{P_0 P_d} \in V$ forment une base
	de $V$. On dira que $(P_0, \dots, P_1)$ forme une base affine de $X$.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Soeint $X$ un espace affine de dimension $d$ et $P_0, \dots, P_d \in X$ en
	position générale. Pour tout point $P \in X$ il existe un unique
	$(d+1)$-uplet $(\lambda_0, \dots, \lambda_d) \in \K^{d+1}$ tel que
	$\lambda_0 + \dots + \lambda_d = 1$ et
	$P = \Bary(P_0, \dots, P_d; \lambda_0, \dots, \lambda_d)$
\end{proposition}

\begin{proof}
	Laissé au lecteur en exercice.
\end{proof}

\begin{definition}
	Le $(d+1)$-uplet $(\lambda_0, \dots, \lambda_d)$ de la proposition précédente
	sont les coordonnées
	barycentriques de $P$ dans la base affine $(P_0, \dots, P_d)$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Une famille affine génératrice est une famille telle que tout point $P \in X$
	peut être obtenu comme barycentre des points de la famille.
\end{definition}

\begin{definition}
	Une famille affine libre est une famille telle que tout barycentre des points
	de cette famille n'est égal à aucun autre barycentre des points de cette
	famille.
\end{definition}

\begin{definition}
	un sous-espace affine $Y \subset X$ est un sous-ensemble de $X$ obtenu comme
	l'ensembe de tous les barycentres possibles de $n+1$ points de $X$ --- 
	$P_0, \dots, P_n \in X$ pour $n \geq 0$ un entier:
	\begin{equation*}
		Y = \Big\{\Bary(P_0, \dots, P_n; \lambda_0, \dots, \lambda_n), 
		\lambda_0, \dots, \lambda_n \in \K, \sum_{i=0}^n \lambda_i = 1\Big\}
	\end{equation*}
	On dira alors que $Y$ est le sous-espace affine engendré par $P_0, \dots, P_n$
	ou encore passant par $P_0, \dots, P_n$.
\end{definition}

\subsubsection{Morphismes d'espaces affines}

\begin{definition}
	Soient $X$ et $Y$ deux epsaces affines (de directions $V$ et $W$). Une
	application $\phi: X \to Y$ est dite affine si elle preserve les barycentres:
	pour tout $(P_1, \dots, P_n) \subset X^n$ et tout
	$(\lambda_1, \dots, \lambda_n) \in \K^n$ verifiant
	$\sum_{i=1}^n \lambda_i = 1$, on a
	\begin{equation*}
		\phi(\Bary(P_1, \dots, P_n; \lambda_1, \dots, \lambda_n)) = 
		\Bary(\phi(P_1), \dots, \phi(P_n); \lambda_1, \dots, \lambda_n)
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{proposition}
	La composée de deux applications affines est affine et la réciproque dune
	application affine bijective est affine.
\end{proposition}

\begin{theorem}
	Soient $X, Y$ deux espace affines (de directions $V$ et $W$). Une application
	$\phi: X \to Y$ est affine ssi pour $P_0 \in X$ l'application
	\begin{align*}
		\phi_0: V &\to W\\
		\vec{v} &\mapsto \phi_0(\vec{v}) = \phi(P_0 + \vec{v}) - \phi(P_0)	
	\end{align*}
	est linéaire. Si c'est le cas, alors $\phi_0$ ne dépend pas du choix de
	$P_0$. On l'appelle la partie linéaire de $\phi$ et on a la formule suivante
	\begin{equation*}
		\forall P\in X, \vec{v} \in V, \phi(P+\vec{v}) = \phi(P) + \phi_0(\vec{v})
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Supposons que $\phi$ soit une application affine. On fixe $P_0 \in X$ et on pose
	\begin{equation*}
		\phi_0(\vec{v}) = \phi(P_0 + \vec{v}) - \phi(P_0)
	\end{equation*}
	On a alors que $\phi_0(\vec{0}) = \phi(P_0) - \phi(P_0) = \vec{0}$. Soient
	$\lambda \in \K, \vec{v}, \vec{u} \in V$, on pose
	$P = P_0 + \vec{u}\textrm{; } Q = P_0 + \vec{v}$.
	Ainsi on a
	\begin{equation*}
		\Bary(P, Q, P_0; 1, \lambda, -\lambda) = P + \lambda Q  -
		\lambda P_0  = P_0 + \vec{u} + \lambda \vec{v}
	\end{equation*}
	Et donc
	\begin{align*}
		\phi_0(\vec{u} + \lambda \vec{v}) &= \phi(P_0 + \vec{u} + \lambda{v})
		- \phi(P_0) = \phi(\Bary(P, Q, P_0, 1, \lambda, -\lambda)) - \phi(P_0) \\
      &= \Bary(\phi(P), \phi(Q), \phi(P_0), 1, \lambda, -\lambda) 
		- \phi(P_0)\\
		&= \phi(P) + \lambda \phi(Q) - \lambda \phi(P_0) - \phi(P_0)
		= \phi_0(\vec{u}) + \lambda\phi_0(\vec{v})
	\end{align*}
	Ainsi $\phi_0$ est bien linéaire. Montrons que $\phi_0$ ne dépend pas du
	choix de $P_0$. Soit $P'_0 \in X$ et posons
	\begin{equation*}
		\phi'_0(\vec{v}) = \phi(P'_0 + \vec{v}) - \phi(P'_0)
	\end{equation*}
	Alors on a que pour tout $\vec{v} \in V$
	\begin{align*}
		\phi'_0(\vec{v}) &= \phi(P_0 + \vvec{P_0 P'_0} + \vec{v})
		- \phi(P_0 + \vvec{P_0 P'_0}) + \phi(P_0) - \phi(P_0) \\
		&= \phi_0(\vvec{P_0 P'_0} + \vec{v}) - \phi_0(\vvec{P_0 P'_0})
		= \phi_0(\vec{v})
	\end{align*}
	Ainsi pour tout $P \in X$
	\begin{equation*}
		\phi(P + \vec{v}) = \phi(P) + \phi_0(\vec{v})
	\end{equation*}

	Supposons à présent que l'application
	\begin{equation*}
		\phi_0(\vec{v}) = \phi(P_0 + \vec{v}) - \phi(P_0)
	\end{equation*}
	est linéaire. Alors
	\begin{align*}
		\phi(\Bary(P_1, \dots, P_n; \lambda_1, \dots \lambda_n))
		&= \phi\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i P_i\right)
		= \phi_0\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i P_i - P_0\right) + \phi(P_0)\\
		&= \sum_{i=1}^n \lambda_i \phi_0(P_i - P_0) + \phi(P_0)
		= \sum_{i=0}^n \lambda_i \phi(P_i) \\
		&= \Bary(\phi(P_1), \dots, \phi(P_n); \lambda_1, \dots, \lambda_n))
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{proposition}[Composition d'applications affines]
	Soient $X, Y, Z$ des espaces affines et $\phi: X \to Y$, 
	$\psi: Y \to Z$ des applications affines. Alors
	$\psi \circ \phi : X \to Z$ est affine et sa partie linéaire est
	\begin{equation*}
		(\psi \circ \phi)_0 = \psi_0 \circ \phi_0
	\end{equation*}
	Supposons que $\phi: X \to Y$ soit bijective, alors sa réciproque $\phi^{-1}$
	est affine et $(\phi^{-1}_0) = \phi_0^{-1}$
\end{proposition}

\begin{proof}
	D'une part
	\begin{equation*}
		\psi \circ \phi (P_0 + \vec{v}) = \psi(\phi(P_0) + \phi_0(\vec{v}))
		= \psi(\phi(P_0)) + \psi_0(\phi_0(\vec{v}))
	\end{equation*}
	et d'autre part 
	\begin{equation*}
		\psi \circ \phi (P_0 + \vec{v})
		= \psi \circ \phi(P_0) + (\psi \circ \phi)_0(\vec{v})
	\end{equation*}
	Et donc on a bien que $(\psi \circ \phi)_0 = \psi_0 \circ \phi_0$ 
\end{proof}
